# Por que o socialismo como alternativa ao capitalismo
Um dos maiores problemas econômicos hoje é a desigualdade. Como comunistas, não propomos necessariamente impostos elevados para os ricos, mas, em vez disso, dar o que tornou os ricos, ricos, e dá-lo à classe trabalhadora. Em vez de taxar os capitalistas, basta se livrar deles por completo e devolver o excedente que eles extraem aos trabalhadores. O mesmo argumento vale para o salário mínimo. Acho que o salário mínimo é um esparadrapo para um problema maior, que é que os trabalhadores não têm poder sobre os capitalistas.

Na verdade, a Suécia, considerada um dos lugares mais social-democratas do mundo, não tem salário mínimo. Eles não precisam de um porque sua força de trabalho grande, organizada e militarizada lhes dá o poder de negociação de que precisam para obter salários justos.

O capitalismo era bom quando a escassez de recursos era um problema nos séculos 16 e 17. Precisávamos que os capitalistas extraíssem excedentes do trabalho para que pudessem construir outras indústrias. Mas com a invenção dos OGMs (Organismos Genéticamente Modificados) e dos computadores, a quantidade de excedente extraída da produtividade não é apenas injustificada, mas ineficiente porque cria uma classe de pessoas com recursos suficientes para não apenas controlar toda a produção, manufatura, informação e política, mas também ter dinheiro suficiente para oferecer paraísos fiscais, tornando grandes programas sociais, que deveriam apoiar a classe trabalhadora, impossíveis.

Uma das principais críticas de Karl Marx ao capitalismo é que ele nos separa de nosso trabalho. Quando tudo o que temos para vender é nosso trabalho, e tudo o que podemos obter por ele é um salário explorador, acabamos em uma espécie de pseudo-escravidão, onde tudo que você produz automaticamente pertence ao seu chefe e tudo que você recebe em troca é o dinheiro suficiente para sobreviver (se é que sobreviveu, já que uma grande parte dos salários está abaixo de um salário mínimo). Houve um estudo recente que mostra que o desemprego causa uma grande quantidade de suicídios, 45.000 em todo o mundo por ano. A alienação nos fez agir como alcoólatras no que diz respeito ao trabalho. Odiamos nossas vidas no trabalho porque a maior parte do trabalho é miserável, mas quando estávamos desempregados, nos sentimos inúteis. O capitalismo é um sistema político em que os meios de produção são propriedade de indivíduos. Em um sistema capitalista, todas as coisas que são necessárias para produzir um bem (terra, maquinário, matérias-primas) são de propriedade de uma pessoa ou grupo - permitindo-lhes decidir quem pode ou não ter acesso a essa terra, maquinário ou materiais necessário para a produção. Uma vez que o capitalismo permite a propriedade privada dos meios de produção, a sociedade capitalista é dividida em duas classes: aqueles que possuem os meios de produção e aqueles que não os possuem. Aqueles que não possuem os meios de produção não podem produzir nada para si mesmos, portanto, devem vender sua força de trabalho para aqueles que os possuem em troca de um salário. Esse salário é sempre menor do que o valor que o trabalhador produz (ex: Um chefe produz um prato que vale $30 por hora, mas recebe apenas $15/hora). O valor restante, conhecido como mais-valia, é entregue ao proprietário que possui o trabalho dessa pessoa. Essa mais-valia é usada para obter mais capital, permitindo ao proprietário obter ainda mais mais-valia com o que possui, para que possa adquirir mais capital. À medida que este ciclo continua, o capital continua a se consolidar em cada vez menos mãos.

Você diz que apoia a "igualdade de oportunidades", mas não pode haver igualdade de oportunidades em uma sociedade capitalista. Alguém que possui os meios de produção tem a oportunidade de usar o que possui para obter lucro sem ter que fornecer qualquer trabalho próprio, enquanto aqueles que não controlam os meios de produção não têm outra oportunidade a não ser vender seu trabalho ou morrer de fome. Digamos, por exemplo, que você está procurando um lugar para morar. No entanto, você não possui nenhuma terra para viver. Da mesma forma, você não pode simplesmente viver onde quiser, uma vez que outras pessoas físicas são proprietárias da terra. Você precisa de um lugar para morar, então não tem outra escolha a não ser pagar aluguel a alguém que possui uma propriedade em troca de permissão para morar em suas terras. O proprietário, que não usa a terra para si, tem a oportunidade de se apropriar dos frutos do seu trabalho (o aluguel) sem fornecer mão de obra própria. Não há igualdade de oportunidades neste cenário, aqueles que não possuem terra não têm escolha a não ser sacrificar os frutos de seu trabalho para aqueles que o fazem, e aqueles que possuem a terra têm a oportunidade de usá-la para explorar outros para obter lucro. (Sim, estou ciente de que os proprietários também fornecem vários serviços para manter suas terras. Sim, esses serviços são mão-de-obra e, sim, eles têm o direito de ser indenizados por seu trabalho. No entanto, você não está pagando ao proprietário apenas por esses serviços, você está pagando porque ele possui a terra na qual você vive). A relação senhorio/inquilino é uma das muitas relações de exploração e oportunisticamente desiguais que se originam da propriedade privada dos meios de produção. Se você realmente acredita na igualdade de oportunidades, acho que descobrirá que isso não pode ser alcançado até que os meios de produção sejam democraticamente propriedade de todos.

O capitalismo promove guerras sem fim, permitindo que as corporações lucrem com a guerra. Oficiais militares tentam obter orçamentos mais altos, enquanto os fabricantes de armas buscam lucro. O presidente Eisenhower advertiu o povo americano de que ir à guerra pode não servir aos interesses da nação, mas sim à instituição das corporações militares e produtoras de armas. O Triângulo de Ferro entra em jogo aqui devido às indústrias lucrativas de guerra que fazem contribuições financeiras a funcionários eleitos, que então distribuem o dinheiro do contribuinte para o orçamento militar, que é gasto em benefício dos comerciantes de armas. O complexo militar-industrial permite que as empresas produtoras de armas continuem a acumular lucros significativos. Um exemplo proeminente do impacto que as indústrias produtoras de armas têm sobre a política americana é evidente no caso da Lockheed Martin doando US$75.000 para o presidente do Comitê de Serviços Armados da Câmara, o representante Mac Thornberry (R-TX). Rep. Thornberry posteriormente aprovou um projeto de lei na Câmara dos Representantes que beneficiaria a Lockheed Martin. Esta decisão foi tomada como resultado direto da influência da Lockheed Martin. Um politico declarou que Rep. Thornberry é o “maior recebedor geral de contribuições de contratados entre todos os 89 membros dos Comitês de Serviços Armados da Câmara e do Senado”.

Militar mais condecorado dos EUA em seu tempo, major general Smedley Butler serviu em postos comissionados desde segundo tenente a major general. Período em que dedicou maior parte do tempo a ser um [espancador de alta categoria](https://dialogosdosul.operamundi.uol.com.br/mundo/68368/ajudei-a-violar-republicas-na-america-central-em-favor-de-wall-street-diz-major-dos-eua) para o grande empresariado, para Wall Street e para os banqueiros, um "gângster para o capitalismo".

A melhoria permanente da classe trabalhadora, quanto mais sua emancipação, é impossível, a menos que eles obtenham o controle absoluto do governo e, assim, transformem este sistema capitalista na república socialista. O sindicato que pode fazer o bem aos trabalhadores deve ser um sindicato que tenha essa característica central; deve reconhecer a luta de classes entre a classe capitalista e a classe trabalhadora.

A lei do valor estabelece que a mercadoria tem um valor de acordo com a quantidade de força de trabalho nela cristalizada e socialmente necessária para sua reprodução. Ele se mostra verdadeiramente com a formação da taxa geral de lucro, pela qual o valor assume sua forma concreta necessária no preço de produção. Não há necessidade de atribuir qualquer valor a algo que não precisa de trabalho para existir, já que esse tipo de coisa deve ser distribuído igualmente pela sociedade, embora variações tenham que acontecer dependendo de certas necessidades de cada indivíduo. Isso é inerente, mas muito depende do correto entendimento dessa posição, porque essa lei é o dínamo social que está causando a convulsão em todo o mundo civilizado. Para entender essa lei, vou dar-lhe uma ilustração.

Recuem cerca de 100 anos, quando este país iniciou sua carreira independente. Imagine uma pessoa tecendo tecidos aqui. Ela teceu um pano com um tear antiquado, quer dizer, antiquado em relação ao que temos hoje, um tear que eles tinham então. Você quer supor que a pessoa tece 1 metro de tecido por semana. Isso estava indo muito bem. O trabalho socialmente necessário para produzir aquele metro de tecido era o trabalho de 1 semana, e o trabalho dessa semana cristalizado naquele metro de tecido tornava o quintal trocável por qualquer outra mercadoria que exigisse uma quantidade igual de trabalho socialmente necessário. Você quer supor que levou apenas uma 1 para produzir 10 alqueires de batatas. Você vê que o assunto é um lugar comum, e é bom que você perceba a beleza desses fatos comuns. Então, segue-se da lei do valor, que 1 metro de tecido equivalia a 10 alqueires de batatas no mercado e que 1 metro era trocado por esses 10 alqueires e vice-versa. Mas o progresso das máquinas atualmente permitia que alguém produzisse 2 metros de tecido durante uma semana.

A consequência era que o valor de troca do tecido não era mais o trabalho de uma semana, mas meia semana de trabalho, ou 1 metro de tecido não era mais igual a 10 alqueires de batatas, mas era igual a 5 alqueires. Sendo o valor de troca determinado pela quantidade de trabalho socialmente necessária cristalizada na produção dessas mercadorias, baixou o valor do tecido; e o produtor do tecido, que antes trocava aquele quintal por 10 alqueires de batata, era obrigado, se queria ter batatas, a trocar seu quintal não mais por 10 alqueires e sim por 5, porque não era mais a semana inteira socialmente necessário para produzi-lo. Outra pessoa estava produzindo tecido na metade do tempo. Para encurtar a história, conforme a máquina ou a ferramenta de produção melhorava, chegou o momento em que durante aquela semana não mais um metro de tecido, não mais 2 metros de tecido, mas 1.000 metros de tecido foram produzidos. O tempo necessário para produzir batatas não mudou, e se assim fosse, seria igual, o tempo necessário para produzir 1.000 jardas de tecido tendo sido 1 semana, segue-se que 1.000 jardas de tecido são iguais em valor ao 10 alqueires de batata, para que ele (ou ela) que estava produzindo com o tear antigo e só pudesse produzir um quintal naquela semana, tivesse que se limitar a uma milésima parte de uma semana de alqueire, em outra palavras, teve que morrer de fome ou jogar o tear no monte de sucata e sair e vender-se como um escravo assalariado.

Essa é a lei do valor. Como eu disse antes, o capitalismo e seus professores têm tentado derrubá-lo, e sábios eles devem tentar derrubá-lo, porque esse é o ponto central que, uma vez compreendido, todos os sonhos sobre ele desaparecem, todas as medidas intermediárias são apreciadas em seu valor real. Sob o caldeirão social do qual emana a confiança está essa lei, e todos vocês que compreenderam a comparação que acabei de fazer poderão me acompanhar quando chegar a esse método aprimorado de produção que hoje é conhecido como a confiança. A confiança deve ser despojada de todas as suas circunstâncias acidentais, coisas como estoque aguado, coisas como acordos entre cavalheiros ou não cavalheiros, coisas como trapaças e suborno de políticos. Essas são políticas que ajudam a coisa, mas não são características da coisa. Para entender a coisa, devemos eliminar tudo isso, e o que vemos então na confiança é um artifício de produção que realiza aquela evolução que mencionei antes em relação ao tear, e o leva a um estado de perfeição que quase podemos considerar final. A confiança é esse dispositivo, essa ferramenta de produção que, incitada pela lei do valor, permite que a produção seja realizada de forma cada vez mais farta, com cada vez menos desperdício. A confiança, portanto, é essencialmente um artifício de produção, uma ferramenta de produção. Como esse problema será resolvido? Tão logo se apresente aquela ferramenta notável, aquela ferramenta gigantesca que permite que a produção seja feita com tanta rapidez, com tão pouco desperdício, assim que aquela ferramenta se apresentar na terra um novo problema também se colocará na terra, ou em vez disso, é visto.

A ferramenta de produção é o padrão pelo qual se mede o avanço do homem desde a mais primitiva selvageria até sua condição atual. O ser humano nasce sem ferramentas e, portanto, é indefeso. Bem aqui, uma série de proposições se apresentam. Vou considerar apenas aqueles que reconhecem o significado da ferramenta, ou seja, aquelas proposições que de uma forma ou de outra se apoiam na lei do valor. Chamaremos uma proposição de proposição de amor e afeição e hábitos de pensamento. Ele vê a confiança se recuperando em benefício de poucos. Ele vê as herdeiras milionárias multiplicando e comprando nobreza para seus maridos, enquanto as massas do povo estão em uma escravidão deplorável e cada vez mais deplorável. Esse elemento vê que o governo político é útil para a confiança. Esse elemento diz: "Destrua a confiança". Diz: "Vamos devolver a política ao povo." Aqueles que propõem essa solução não entendem o significado de uma ferramenta. Se a confiança fosse destruída, isso significaria nos mandar de volta àquele estágio em que a abundância de riqueza não era produzida sem trabalho excessivo, onde a abundância de riqueza não era possível em quantidades grandes o suficiente para proporcionar bem-estar a todos. Quem se propõe a quebrar a confiança reconhece o poder da ferramenta, mas não entende sua missão. Para aqueles que dizemos, a confiança não pode ser destruída porque todos os poderes da civilização estão fazendo para promover a operação de trustes. Dizemos que, mesmo que a confiança pudesse ser destruída, não deveríamos destruí-la, porque, ao destruí-la, jogaríamos a civilização de volta. Outra proposição é esta: controle os trustes. Este elemento reconhece que a confiança é valiosa, mas diz que causa algum dano. Vamos legislar sobre isso. Há vinte anos, quando essa proposição foi apresentada pela primeira vez, nós, socialistas, mostramos que era impraticável.

Hoje ninguém deve negar a impraticabilidade disso. Controlar uma confiança é como controlar um tigre. Controlar um trust é fazer de conta, porque o resultado prático de todas as tentativas de controlar o trust foi quebrar essas leis. As tentativas de controlar a confiança se assemelham a uma tentativa de segurar um cavalo de fogo pelo rabo, com o único resultado de que as leis aprovadas para controlar o cavalo são reduzidas a estilhaços, e os estilhaços não servem para outro propósito senão como pastel para advogados de corporações para engordar. Agora vem a terceira proposição. Isso vem de quem percebe que a confiança não deve ser destruída. Vem de quem percebe que a confiança não pode ser controlada. Eles se propõem a nacionalizar o trust, e esse é o esquema que tem o nome anormal de Capitalismo de Estado. O problema da confiança lança luz sobre este desenvolvimento, que hoje atingiu aquele ponto em que o governo político deve ser derrubado, quando a legislação não pode e não deve ser conduzida por um organismo separado e à parte da capacidade produtiva do homem. O Congresso, o presidente e todos os nossos juízes podem morrer amanhã e nenhuma roda de produção parará de funcionar. Esse tipo de governo é governo político. Diz-se que a solução da confiança está na derrubada do governo político e da instituição no lugar do governo político do governo industrial, o governo composto pelos representantes das indústrias organizadas da nação, a extinção das divisas estaduais, e a instituição no lugar das divisões estaduais das indústrias. Em vez de termos o estado da Pensilvânia, teríamos a indústria de ferrovias, a indústria de minas, a indústria de tecelagem, a indústria de produção de alimentos e assim por diante; e os representantes dessas indústrias, representando os trabalhadores nessas indústrias, constituiriam o governo, e esse governo então possuiria e controlaria os instrumentos de produção de que a civilização precisa.

Mas o Socialismo de Estado, que é justamente chamado de Socialismo incompleto, colocaria nas mãos do Estado político, o Estado que consiste de capitalistas, a administração da indústria. Se me resta algum tempo, gostaria de resumir em poucas palavras. O socialismo exige, como única solução para o problema da confiança, a derrubada do Estado político e sua substituição pelo Estado industrial. Exige isso porque a confiança não deveria se pudesse, e não poderia se quisesse, ser destruída; e a confiança não pode ser guardada para o povo, a menos que o povo a possua e a controle por meio de quem trabalha, e não por meio de políticos, cuja única missão na civilização é manter a classe trabalhadora subjugada.

Acreditar na chamada “lei” da oferta e da demanda é negar a lei do valor que diz que a quantidade de trabalho cristalizado em uma mercadoria estabelece seu valor de troca. Ele diz que o valor de troca é estabelecido pela oferta e demanda. Se a oferta e a demanda estabelecem o valor, segue-se, por exemplo, que se eu puxar com minha mão esquerda com força de 40 libras e com minha mão direita com força de 10 libras sobre um pêndulo, esse pêndulo se inclinará para a mão esquerda. Se eu puxar com minha mão direita com força de 50 libras e minha mão esquerda com força de 20 libras, o pêndulo irá balançar para a minha direita. Oferta e demanda significam que quanto maior a oferta em relação à demanda menor é o valor, e quanto menor a oferta maior é o valor. Em outras palavras, se a oferta for de 50 libras, que considero minha esquerda, e a demanda for de apenas 20, o valor estaria voltado para minha mão esquerda. Se na minha mão direita a oferta for de 100 libras e na minha esquerda a demanda for apenas 10, o preço seria muito mais baixo porque a oferta é muito mais alta. Tudo bem, mas suponha que a oferta e a demanda se cancelem (atinjam um mesmo ponto de equilíbrio). Suponha que a oferta e a demanda sejam iguais. O que vale a pena? Isso desaparece? Não. Se eu puxar com força de 50 libras esse pêndulo com minha mão direita e puxá-lo de volta com força de 10 libras com minha mão esquerda, o pêndulo irá oscilar para minha direita, mas se com minha direita eu puxar com força de 10 libras e com puxo com a esquerda com uma força de 4,5 kg, de acordo com esse raciocínio, o pêndulo voaria no ar. Não, o pêndulo oscilará obediente à lei da gravidade. A lei da oferta e da procura não explica absolutamente nada, porque se os elementos da oferta e da procura se igualam, o que acontece com o valor? Esse valor depende da quantidade de força de trabalho que nele se cristaliza. Acho que esse ponto está bem claro.

Suponhamos que o CEO de uma grande empresa calcule o preço dos bens de capital de sua empresa com base no custo dos recursos usados ​​na produção - incluindo a remuneração dos funcionários e custos indiretos. Ele determina o uso de recursos na produção por meio de cálculo monetário com base nos preços de mercado. Uma vez que o lucro é procurado no capitalismo e Joe não quer empatar, ele cobra um preço acima e além dos custos envolvidos na produção.

Os criadores do problema do cálculo econômico presumiram que, sem preços monetários para facilitar as comparações, as decisões sobre o uso dos recursos seriam amplamente arbitrárias porque, supostamente, nenhuma informação poderia ser passada entre os produtores além do resultado final da produção. Ele acreditava que o produto final é tudo o que importa ao avaliar o uso. É verdade que sem informações suficientes é difícil determinar o valor de uso de um bem específico e alocar recursos. Ou seja, para determinar a utilidade, é preciso saber o custo. No entanto, a sinalização de preços não pode medir os custos sociais ou as externalidades envolvidas na produção de um bem, omitindo ou ocultando informações como mão-de-obra, impacto ecológico, etc. Por exemplo, se o preço de mercado de A é $3 e B é $4, é seguro supor que a maioria das pessoas escolheria A. No entanto, o que está oculto pelo preço é o alto custo de poluição de A, enquanto B é muito mais sustentável. Devido à sua qualidade mais barata e às más condições de trabalho envolvidas na produção de A, é mais provável que se desintegre em relação ao B, mais durável. A questão aqui é que se alguém conhece esta informação adicional que não é transmitida através do mecanismo de preços, eles estariam dispostos a gastar o dólar extra?

Portanto, o preço de mercado não é apenas impulsionado, em última instância, pela motivação do lucro, mas pode apenas medir as preferências individuais entre as opções disponíveis, em vez de valores desfrutados coletivamente por todos, quanto mais os custos reais envolvidos na produção. Uma vez que o mecanismo de preço é baseado exclusivamente no que deve ser vendido individualmente - apenas nas preferências de curto prazo dos consumidores, ele permite a produção de bens independentemente de qualquer custo social ou ecológico e as implicações de longo prazo não são consideradas quando um o consumidor faz uma compra.

Portanto, pode-se certamente argumentar que todas as informações necessárias para a tomada de decisões racionais na produção e consumo de recursos estão disponíveis fora do fator reducionista do preço. Então, como podem ser feitas as informações necessárias para tomar decisões racionais sobre o uso e a alocação de recursos? O valor de uso de qualquer bem ou serviço só pode ser determinado por aqueles que o usam diretamente - ou seja, a utilidade para os usuários do produto final é, na verdade, de onde o valor vem, o que significa que só pode ser determinado por muitas pessoas espalhadas pela sociedade. Este "problema de informação" era o principal argumento contra o planejamento central, mas é óbvio porque o anarco-comunismo não tem esse problema, já que é inerentemente descentralizado. A geração e a transmissão dessas informações poderiam ser feitas por meio do planejamento descentralizado e participativo de redes horizontais e cibernéticas de conselhos de trabalhadores e consumidores.

Em vez de utilizar sinalização de preço, os sinais poderiam ser transmitidos por vários nós de troca. Por exemplo, os conselhos de consumidores poderiam registrar insumos, como o que é exigido e passar esse sinal aos conselhos de produtores/trabalhadores, e esses sinais seriam usados ​​para avaliar custos e aumentar a eficiência, permitindo que diferentes opções e recursos sejam comparados a cada um outro. Assim, a tomada de decisões econômicas é inteiramente possível sem cálculos monetários, mesmo em uma economia de mercado competitiva.

Um exemplo contemporâneo pode ser encontrado no desenvolvimento de código aberto moderno. Em algumas distribuições de Linux, como o Ubuntu, para cada doação ao projeto uma pessoa também tem um voto no desenvolvimento de novos recursos, categorias que podem faltar, etc. Com o kernel Linux, todos nós temos opções de distribuição ou software para usar, bem como a capacidade de desenvolver o nosso próprio. Essas opções e habilidades permitem uma maior participação nos processos de tomada de decisão e desenvolvimento. Embora seja inteiramente viável que tal registro e sinalização possam ser feitos à mão, é provavelmente óbvio para qualquer pessoa que as inovações modernas em tecnologia e comunicação tornaram esse processo ainda mais eficiente. Na década de 1970, o governo socialista chileno de Salvador Allende implementou o que ficou conhecido como Projeto Cybersyn. Era basicamente uma versão primitiva da Internet que fazia projeções com base nos dados recebidos. Infelizmente, foi finalmente fechado pelo ditador fascista e apoiado pelo capitalista Augusto Pinochet. No entanto, antes mesmo de haver uma internet, isso provou o papel vital que a internet pode desempenhar no futuro da economia e da política. Na verdade, o mesmo Oskar Lange que "venceu" o debate sobre cálculo econômico há tantos anos também é conhecido por argumentar que o computador é ainda mais eficiente do que os mercados para resolver a infinidade de equações simultâneas necessárias para alocar entradas econômicas de forma eficiente (seja em termos de quantidades físicas ou preços monetários).

O argumento comum contra o comunismo é que, ao contrário do capitalismo, não há incentivos para ninguém trabalhar e que não há competição para melhorar a qualidade da produção. Na realidade, o comunismo simplesmente cria maneiras novas e indiscutivelmente melhores de incentivar o trabalho e a melhoria. Este novo método é a competição comunista. Essa rivalidade comunista entre os trabalhadores começou nos meses de março e abril de 1929, por iniciativa dos trabalhadores das obras avulsas, lideradas pelo Partido Comunista e pelos sindicatos. Rivalidade e disputas existem entre trabalhadores individuais nas fábricas, entre departamentos separados da fábrica, entre fábricas separadas, até o topo, para competição entre distritos e empresas inteiras. Os trabalhadores competem para melhorar a qualidade do trabalho, a quantidade de produção, para diminuir o custo de produção, etc. Em muitos lugares, os trabalhadores se organizam em brigadas que, com o exemplo de seu trabalho e conduta, mostram aos demais trabalhadores como melhorar seu trabalho e os produtos produzidos, como cumprir a cota com resultados definitivos.

O estado natural de ser da humanidade vem como resultado de duas coisas, que são a evolução e as relações sociais. Como nosso sistema econômico tem efeito quase nulo sobre o ciclo evolutivo, apenas as relações sociais têm qualquer relação significativa com a natureza humana dos sistemas econômicos.

Uma das qualidades substanciais que separam os humanos de outras espécies é a nossa capacidade e desejo de sermos produtores livres e intencionais e de criarmos coisas de valor para nós mesmos. Uma vez que os capitalistas extraem mais-valia do trabalho humano, o modo de produção capitalista é inerentemente contra a natureza humana.

A capacidade dos humanos de criar sua própria riqueza é um modo de produção bastante egoísta e individualista. O comunismo, ao contrário do capitalismo, não recorre à exploração de toda uma classe inferior de proletários e camponeses para satisfazê-la.

Você está correto ao dizer que é da natureza dos humanos cuidar de si mesmos como indivíduos, mas para ser uma sociedade individualista, você deve permitir que os indivíduos governem a si mesmos e tomem decisões sobre si mesmos. Ao contrário do mito do capitalismo individualista, uma sociedade onde o governo, os donos dos meios de produção e todos os tomadores de decisão não são as próprias pessoas, mas as elites socioeconômicas, não honra as pessoas como indivíduos.

Os humanos precisam de certas coisas para sobreviver. Essas coisas incluem água, ar, abrigo, roupas, etc. O acesso às coisas que não requerem trabalho para ser produzido, como ar e água, deve ser propriedade e usado comunitariamente, porque ninguém trabalhou para criar essas coisas. Moradia no momento também não requer mão de obra, pois há bilhões de casas a mais do que pessoas no planeta. A maioria das outras necessidades requer muito pouca mão de obra para ser produzida, como roupas, alguns alimentos.

Para que o capitalismo gere mais lucros do que o mercado do país pode render, a fusão de bancos e cartéis industriais produz capitalismo financeiro - a exportação e investimento de capital para países com economias subdesenvolvidas. Por sua vez, esse comportamento financeiro leva à divisão do mundo entre empresas monopolistas e as grandes potências. Além disso, no decorrer da colonização de países subdesenvolvidos (centenas de anos de história africana levando até ww1), negócios e governo acabarão por se envolver em conflitos geopolíticos sobre a exploração econômica de grandes porções do mundo geográfico e suas populações. Portanto, o imperialismo é a fase mais elevada do capitalismo, exigindo monopólios (de trabalho e exploração dos recursos naturais) e a exportação de capital financeiro (ao invés de bens) para sustentar o colonialismo, que é uma função integrante do referido modelo econômico. Além disso, na pátria capitalista, os super-lucros produzidos pela exploração colonial de um povo e sua economia permitem que os empresários subornem políticos nativos, líderes trabalhistas e a aristocracia trabalhista para frustrar politicamente os trabalhadores que lutam contra seus opressores. Nós já morremos pela pátria todos os nossos dias de vida. Morremos por ela quando procuramos um hospital, quando somos assassinados quando buscamos segurança, quando vamos abastecer um carro, quando compramos um pacote de arroz, de feijão, quando lutamos por todos os direitos trabalhistas que nos foram tirados, quando temos um não sei o quê a frente da presidência, quando trocamos nosso voto por qualquer 600 reais ou por um par de dentaduras quando na verdade não temos o que mastigar. Morremos pela pátria ou morta por ela quando buscamos a justiça e vemos que existem dois princípios de igualdade: um para os pobres e outro para os ricos. Morremos pela pátria quando queimam nossas matas e destróem o meio ambiente pondo fim então a fauna e flora. Morremos pela pátria quando a vida é comercializada e trocada por aprovações no Congresso Nacional. Morremos pela pátria quando a morte de pessoas é uma mera constatação segundo alguns, de que todos seremos atingidos por ela mais cedo ou mais tarde. A Pátria, mãe gentil, escraviza os verdadeiros trabalhadores, que contribuem a vida toda por uma previdência social que contempla com suas benesses apenas os amigos do rei. Não temos que morrer pela pátria ou muito menos viver sem razão. A Pátria é cada um de nós, cada um que levanta cedo e sai para produzir riquezas para o país ou contribui para o bem estar social da população. O nosso Brasil é rico, abundante, capaz de dominar mercados, capaz de sustentar o mundo com seus pulmões da região amazônica. O que nos resta além do açoite e da mordaça? Sim! Pagar pelo nosso silêncio e nossa omissão. Por fim: pior do que um povo sem governo, é um governo sem povo porque assim ele não se sustenta. 20 milhões de pobres, 54 milhões de pessoas sem poder comprar alimento direito.

O Banco Central afirmou que o auxilio emergencial (coronavoucher) aumenta a inflação para os mais pobres. Verdade! Pobre morto de fome, por exemplo, não consome, reduz a demanda e talvez tenhamos menos inflação. A solução é matar todos. Fome, polícia, cortes na saúde e aí equilibra a economia. Exterminar 90% da população mundial para que o PIB continue a subir no próximo semestre.

O Brasil tem 13,6 milhões de pessoas morando em favelas e seus moradores movimentam [R$119,8 bilhões](https://web.archive.org/web/20200128165545/https://exame.abril.com.br/economia/moradores-de-favelas-movimentam-r-1198-bilhoes-por-ano/) por ano. As favelas movimentam um volume de renda maior que 20 das 27 unidades da federação. Ou seja, 20 estados do Brasil, individualmente, geram menos renda do que os 13,6 milhões de moradores das favelas, tomadas em conjunto. O Brasil só produz 5% dos insumos farmacêuticos que consome. Há 40 anos, produzíamos 55% do que consumíamos. Uma economia cada vez mais voltada para exportar recursos naturais e de costas para os investimentos em ciência e tecnologia. Literalmente uma economia de capitalismo dependente, com baixa complexidade produtiva.

Se países como Vietnã, que passou por múltiplos massacres que chamamos de guerra, conseguem ter programas de empregabilidade plena, por que raios os EUA não conseguem e precisam recorrer a subempregos? Até hoje escravidão é legalizada nos EUA para pessoas respondendo pena, com contratos corporativos. Se realmente fosse benéfico para os capitalistas acabar com a escravidão, haveria um esforço para isso. O fato é que os capitalistas lucram com subemprego, inclusive existe uma tendência a boicotar conquistas sociais por isso.

A escravatura acabou porque teve um processo de luta de emancipação que começou com a independência do Haiti. A ideia de que foi por conveniência dos detentores de capital é revisionismo. Tiveram processos de luta abolicionista dentro do Brasil antes do decreto nacional, vide a história do Dragão do Mar. Os detentores de capital já conseguiam lucrar antes da abolição, não é necessário que todos os seres humanos sejam classe consumidora para haver circulação de capital, pois os próprios donos de escravos consumiam e compravam no lugar dos escravos (por mais que os escravos consumissem pouco; mas não é muito diferente da realidade de muitos negros em muitos países pobres pelo mundo, infelizmente), e inclusive essa tendência moderna de existir subempregos nos EUA e no Brasil que não sustentam absolutamente ninguém é uma demonstração disso, e enquanto mais da metade da população brasileira está sem emprego, os capitalistas estão com lucros recorde. O capitalismo que deu certo: Brasil ganha 11 novos bilionários e 16 milhões de miseráveis durante a pandemia.

Se uma empresa não consegue pagar o mínimo que seus motoristas precisam (e a legislação na Califórnia foi resultado da luta dos próprios motoristas, não foi um político aleatório que um dia acordou pensando 'vou prejudicar o uber'), essa empresa nem deveria estar aberta. Se é para usar slippery slope de "se a empresa tiver que pagar salário mínimo, ela não vai conseguir sobreviver" eu vou usar um slippery slope igualmente absurdo: se vale qualquer coisa para empresa sobreviver e conseguir manter funcionários então elas vão querer manter todo mundo como escravo, aí tem emprego para todo mundo, já que não precisa pagar ninguém. Neoliberais defendem que a causa do desemprego é a mão-de-obra não-qualificada, mas na primeira oportunidade que eles tivessem, legalizariam o trabalho infantil. Criança é qualificada?

Um modelo de negócios que não consegue sequer sustentar apropriadamente seus funcionários não é um modelo de negócios viável e não é na cabeça dos funcionários que deve pesar a incompetência dos administradores em fazer o negócio funcionar, senão, novamente, vamos escravizar todo mundo, pagar só alimentação e a pessoa dorme na empresa, aí tem emprego para todo mundo. É absurdo, não faz sentido. Se realmente existe preocupação com fonte de renda das pessoas, que se faça um programa de empregabilidade real que realmente atenda às necessidades das pessoas. No capitalismo é assim: culpam até o táxi subdesenvolvido para falar bem do Uber.

Nenhum país no mundo tem tanto recurso para isso quanto os EUA. Se ainda existe subemprego em algum canto, isso deve ser igualmente combatido, deve-se ver que estruturas criam subempregos. Claro que tem como abolir tudo, todas as relações sociais são históricas. O Uber agora é a única fonte de renda no mundo, não existe nenhuma outra forma de se garantir empregos? Acabou para nós? Se é a única opção, é porque não criaram outra, não porque o Uber ser a única opção é um estado natural e permanente. Ninguém destruiu o Uber, o Uber decidiu encerrar as atividades na Califórnia, ninguém fez o Uber ser inviável. A natureza do Uber é inviável para atender às necessidades dos motoristas. Se nenhum deles vai ficar viável, nenhum teve modelo de negócios viável, não é impossível pagar um salário decente para os funcionários. Essa ideia de que é impossível é absurda.

>Espero, convencido de que chegará o tempo em que, passada a estupefação em face da queda do muro de Berlim, o mundo se refará e recusará a ditadura do mercado, fundada na perversidade de sua ética do lucro.<br/>
>– <cite>Paulo Freire</cite>, Pedagogia da Autonomia (1996)
